\chapter{Conclusões}
\label{CapConclusoes}

Neste trabalho foi apresentado um modelo computacional multiagente para simular a propagação de hipotéticas doenças baseadas em modelagem compartimental tipo SEIRS. Utilizou-se uma ferramenta computacional especificamente desenvolvida para a geração de um mapeamento georreferenciado da quadra 445 da cidade de Cascavel/PR, que serviu como ambiente para a execução de simulações. Foi proposto um modelo em \textit{bitstring} para os agentes e operações relacionadas, facilitando o posterior emprego da biblioteca CUDA à paralelização do sistema de simulação. Por fim, apresentou-se os resultados obtidos com a execução de testes nas implementações realizadas, comparando-se os resultados obtidos entre as abordagens convencional e \textit{bitstring}, e as execuções sequenciais e paralelas. 

Conclui-se que o modelo multiagente implementado apresenta resultados interessantes, sobretudo sob o ponto de vista espaço-temporal, com dinâmica condizente com o esperado e mostrando a viabilidade da aplicação de modelos compartimentais à simulação de doenças hipotéticas sob áreas geográficas. O comportamento das populações de indivíduos suscetíveis, expostos, infectantes e recuperados, que podem ser observadas nos gráficos presentes na Figura \ref{fig:quantidades}, também foi de acordo com o esperado, conforme observado em trabalhos correlatos disponíveis na literatura.

O emprego da ferramenta SIMULA à geração do ambiente utilizado na simulação foi importante ao desenvolvimento do trabalho, sobretudo nas etapas de pré e pós-processamento, como na geração de arquivos de entrada para a simulação e visualização dos resultados, especialmente em saídas georreferenciadas. Notou-se que há uma grande dificuldade no tratamento e disponibilização de dados georreferenciados, especialmente por exigirem na maioria das vezes, de algoritmos e tecnologias específicas no seu armazenamento e processamento.

A aplicação da técnica de \textit{bitstring} mostrou-se relevante, auxiliando na paralelização do sistema de simulação e diminuindo a quantidade de dados copiada entre CPU e GPU. Tal metodologia viabiliza ainda uma maneira concisa e uniforme de armazenamento e manipulação dos dados, sendo interessante sua aplicação no desenvolvimento de sistemas que modelem comportamentos individuais. 

Por fim, a aplicação da biblioteca CUDA para a paralelização das implementações realizadas mostrou-se interessante por reduzir expressivamente o tempo de execução das simulações, o que é desejável na execução de simulações com maior porte, com maior quantidade de indivíduos, em ambientes maiores e com modelagens mais complexas às dinâmicas epidemiológicas, que são situações mais próximas da realidade que deseja-se simular. Destaca-se ainda que a implementação de sistemas em GPU, embora facilitada por bibliotecas específicas como o CUDA, ainda apresenta diversas dificuldades e relativa complexidade, sobretudo quanto à adequação dos dados para viabilizar seu processamento em paralelo e transferência para a GPU, que pode demandar um longo período de planejamento e desenvolvimento. Especificamente neste trabalho foi necessária a vetorização de todas as estruturas de dados para viabilizar sua cópia para a GPU. Este processo pode não ser trivial, especialmente se a implementação que deseja-se paralelizar em GPU fizer uso de algoritmos complexos e estruturas de dados dinâmicas, como aquelas disponíveis em linguagens de programação de alto nível, como a biblioteca \textit{Standard Template Library}, STL, do C++ \cite{STL}. Adicionalmente foi necessária a adequação das rotinas paralelizadas, exigindo a eliminação de dependências que inviabilizam o processamento em paralelo, como as temporais, e organização da sequência de processamento dos dados de forma a viabilizar a computação por diferentes \textit{threads}, garantindo a consistência dos dados. 

Sugere-se como trabalhos futuros:

\begin{itemize}
 \item Desenvolvimento de modelos mais sofisticados para propagação de doenças, que incluam o agente vetor, viabilizando modelar comportamentos individuais como a movimentação na busca por acasalamento e alimento. Pode-se ainda modelar a aplicação de controles químicos, biológicos e mecânicos sobre a população de vetores.
 \item Aplicação da metodologia \textit{bitstring} sobre modelagens mais complexas, com agentes que apresentem mais atributos, que necessitem do uso de palavras computacionais com maior quantidade de \textit{bits}.
 \item Definição de um modelo \textit{bitstring} \textit{in place}, que realize as operações de configuração de atributos utilizando uma quantidade mínima de variáveis auxiliares, reduzindo o consumo de memória do computador.
 \item Emprego e comparação de diferentes técnicas para paralelização do sistema de simulação, como por exemplo OpenMP, OpenMPI e outras APIs para programação em GPU.
 \item Estudo mais aprofundado sobre os parâmetros utilizados no modelo, sobretudo em suas influências sobre a dinâmica epidemiológica.
 \item Utilização de outros ambientes georreferenciados como base à simulação.
 \item Aprimoramento das estruturas de dados utilizadas, objetivando descartar a necessidade de vetorização. Pode-se estudar como realizar o uso ou mapeamento das estruturas de dados disponíveis na biblioteca STL do C++ com aquelas presentes na biblioteca \textit{Thrust} do CUDA \cite{Thrust}.
\end{itemize}