%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Resumo
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Resumo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

\noindent
A aplicação de modelagem compartimental na epidemiologia é amplamente estudada, como pode-se observar na extensa literatura disponível. A simulação de dinâmicas epidemiológicas é de particular interesse no estudo, prevenção e controle de doenças transmissíveis. Com base nestas premissas, este trabalho aborda o problema de simulação de hipotéticas doenças baseadas em modelagem compartimental tipo Suscetível-Exposto-Infectado-Recuperado-Suscetível, SEIRS, por meio de sistema multiagente. Para obter uma adequada formulação à simulação em \textit{General Purpose Graphics Processing Unit}, GPGPU, na plataforma \textit{Compute Unified Device Architecture}, CUDA, ao modelo é empregada a metodologia de \textit{bitstring}, que consiste na manipulação direta dos \textit{bits} de uma palavra computacional. Ao ambiente computacional são utilizadas técnicas e \textit{software} especificamente desenvolvido para manipular dados georreferenciados à especificação e composição de um ambiente apropriado à simulação computacional. Como resultado apresenta-se uma aplicação funcional e adequada para simular eventos epidemiológicos em uma região da cidade de Cascavel/PR. A avaliação do modelo proposto é executada por meio da realização de experimentos numérico-computacionais, em que os resultados da execução de simulações nas diferentes implementações realizadas são comparadas entre si, de forma empírica, sobretudo em aspectos quantitativos. Conclui-se, entre outros aspectos, que a aplicação de modelos compartimentais é adequada à modelagem de eventos epidemiológicos, que a aplicação da metodologia \textit{bitstring} à modelagem dos indivíduos é interessante, sobretudo quanto a redução do uso de memória, e que a paralelização do código utilizando a plataforma CUDA reduz substancialmente o tempo de execução das simulações.

\vspace{1cm}
\noindent
\textbf{Palavras-chave:} Epidemiologia computacional, Sistema multiagente, Modelos compartimentais, Modelagem \textit{bitstring}, Plataforma Computacional CUDA.


